[有錢過香港?] 財政第一大省 廣東省 負債9023億元

在今年人大預算審查監督重點向支出預算和政策拓展的背景下，地方政府債務成為關註的焦點。

近日，在廣東省十三屆人大常委會第三次會議上，廣東省政府首次向省人大常委會提交地方債管理情況的專項報告。

報告顯示，2017年，廣東全省地方政府債務余額預計執行數9023.37億元（其中深圳市117.24億元），比2016年末增加444.05億元，主要原因是發行新增地方政府債券。這些新增政府債券主要用於保障中央和廣東確定的重點交通、水利等基礎設施，以及土地儲備、保障性住房等領域支出。

債務風險總體安全

在約9023億元的債務中，八成是以政府債券形式存在的債務，約7357億元。其余非政府債券形式的債務按照國務院要求將在今年完成置換。

廣東省財政收入常年居於各省（自治區、直轄市）之首，這筆債務安全嗎？廣東省財政廳認為，目前的政府債務風險總體安全，風險可控。

首先，廣東政府債務規模嚴格控制在了財政部核定的限額（10730.6億元）內。其次，政府債務率處於較低水平。初步測算，2017年全省政府債務率指標低於全國平均水平（76.5%），且遠低於100%的警戒線。再次，廣東償債能力較強。全省財政收入增長穩定，收入增長率均高於政府性債務增長率。

據官方數據，2017年廣東全省一般公共預算收入11315.21億元、同比增長10.9%，政府性基金預算收入5622.15億元、同比增長47.4%。而債務增速保持低速增長，2014年末廣東地方政府債余額已達8808.6億元，而截至去年末債務規模僅增長200多億元。

個別年度到期應償還債務較集中

但這並不意味著廣東地方政府債務管理沒有挑戰。

今年初，廣東省財政廳廳長戴運龍接受媒體采訪時指出了地方債一些局部問題：一是粵東西北個別地市財力偏弱同時債務余額偏高，二是部分市縣償債高峰期壓力較大，債務期限結構有待優化，三是部分市縣通過政府提供擔保承諾、將工程類項目納入政府購買服務範圍、政府投資基金“名股實債”等不規範方式融資，雖然按規定不屬於政府性債務，但增加了地方財政負擔和風險。四是部分市縣債務管理基礎工作薄弱，債務管理力量有待加強。

此次報告中，廣東省財政廳指出，目前地方政府性債務存在的問題主要是個別年度到期應償還政府債務較集中。

按中央統一政策，廣東從2015年起發行置換債券集中置換了較大規模的存量政府債務，置換債券期限按規定為3、5、7、10年，2021年為置換債券到期高峰（約1180億元，占到期政府債務的72%）。從2017年末統計情況看，廣東政府債務償還高峰期為2021年（1635億元，占全省政府債務余額的18%），其中省本級71億元、珠三角地區9市1192億元、粵東西北地區12市372億元。

廣東省財政廳特別指出，雖然粵東西北地區到期政府債務規模少於珠三角地區，但限於自身財力薄弱，主要依靠省財政轉移支付維持運轉，大額債務到期應償還將加劇財政收支矛盾。

其實全國其他省份情況也相似。2018年及以後，全國地方政府到期債務大幅攀升，為此財政部推出了再融資債券，即允許地方政府通過發行新的債券籌資用於償還部分到期地方政府債券本金，這也被稱為“借新還舊”，以此來平滑債務期限結構，避免期限錯配風險。

廣東省財政廳稱，對到期政府債務，省財政廳將根據年度到期應償還政府債務規模，將還本付息資金納入年度預算安排，落實償債資金來源，合理運用財政部“發行地方政府債券償還到期地方政府債券”政策，優化債務期限結構，平滑年度間政府債務還本付息支出。

另外，廣東對新增政府投資項目將進一步審批。省發展改革委將牽頭研究制定新增政府投資項目審批工作指引，嚴格審批政府性債務風險較高地區的新開工政府項目，避免出現更高的政府負債和更大的建設資金缺口。

另外，廣東省財政廳將對全省政府性債務和隱性債務管理實行統一領導，確保廣東債務風險可控。同時，加強對市縣的指導督促，對違法違規舉債融資項目全面整改到位，繼續定期監測通報各市債務情況。

目前廣東省財政廳出臺進一步加強政府性債務和隱性債務管理的十條措施，進一步明確了加強政府性債務和隱性債務管理的有關要求。並建立按季度定期通報機制，對各市政府性債務和隱性債務情況進行了通報。按照“分類指導、一地一策”的原則，指導督促有關地市制訂債務風險化解方案，2015年列入財政部政府債務風險預警名單的地區2017年全部脫離預警。

港府資產淨值1.7萬億

【本報訊】港府於二○一六至一七年度最終錄得一千一百零八億元盈餘，較原來預算的一百一十四億元，多出接近一千億元盈餘，令截至今年三月底的財政儲備累積至有九千五百三十七億元。若根據應計制會計制度來計算，港府於該年度的盈餘增至有一千四百六十億元，截至三月底的資產淨值更高達一萬七千零八十三億元，相當於約三年半的政府開支。

搵社保同養老金填數，唔夠咪自己印

財赤根本唔係問題
印銀紙機無壞咪得

債轉股
印錢
借新還舊
自然違約
債務上市

大把方法，無問題

仲有
社保填氹
養老填氹
中央撥款

仆街！ 剛冚到廣東D債！

香港政府及立法會通過以1.7萬億代國家償還債務

大灣區

香港馬上過數

最近D農民房全部要停建, 唔知係咪怕影響房地產收入

你估做唔出呀

我話你知ok就得 無咩唔得

阿OK下午5點就唔OK

廣東省高層﹕沒事兒！沒事兒！

港府資產淨值1.7萬億好似你有份咁
咪又係拎上去補貼中共

人地就大花筒, 香港人就ot幫人填數, 仲感覺良好

大家好似忘記咗廣東省以前嘅主要收入來源係咩

只要建制全體出席, 而泛民又有幾個唔小心缺左席, 通過無難度

唔驚訝, 香港已死

遲早食埋港澳，咪冇債囉！！！

東莞GDP